{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "# Import der benötigten Module\n",
    "import numpy as np\n",
    "import matplotlib.pyplot as plt\n",
    "import math\n",
    "from ipywidgets import interactive, widgets\n",
    "import pandas as pd\n",
    "%matplotlib inline"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "<a id=\"taylor\"></a>\n",
    "# Approximation mit dem Taylorpolynom\n",
    "\n",
    "Bei der Approximation durch eine Parabel wurde ein quadratisches Polynom modelliert. Nun könnte man das gleiche Verfahren verwenden um ein kubisches Polynom zu modellieren. Oder besser ein Polynom n-ten Grades. Somit kann man mit der algemeinen Formel direkt ein Polynom modellieren ohne die einzelnen Modellierungsschritte bis zum n-ten Grad durchzuführen. <br><br>\n",
    "\n",
    "Zuerst wird eine algemeine Funktionsvorschrift $t(x)$ festgelegt:<br><br>\n",
    "\n",
    "$t(x) = a_{0} + a_{1}x + a_{2}x^2 ... + a_{n}x^n  \\qquad n \\in \\mathbb{N}$\n",
    "<br><br>\n",
    "Aus den Erkenntnissen der Modellierungen einer Parabel, kann man davon ausgehen, dass das $x$ mit $(x - a)$ ersetzt werden kann:<br>\n",
    "\n",
    "$t(x) = b_{0} + b_{1}(x-a) + b_{2}(x-a)^2 ... + b_{n}(x-a)^n $\n",
    "<br><br>\n",
    "Nun stellt sich die Frage wie die Koeffizienten dieser Funktion definiert sind. In den vorherigen Methoden wurden Gleichungssysteme aufgestellt und mithilfe der Informationen der Ableitungen aufgelöst. Prinzipiell ist das Vorgehen hier genauso. Man schaue sich nun die Bedingungen und das Gleichungssystem an: <br><br>\n",
    "$t(a) = f(a)  \\\\$\n",
    "$t'(a) = f'(a)  \\\\ \\vdots\\\\$\n",
    "$t^{(n)}(a) = f^{(n)}(a) \\\\$<br>\n",
    "Das Gleichungssystem besteht aus Ableitungen. Hierbei besteht dieses aus $n + 1$ Gleichungen bestehen. <br><br>\n",
    "$(0) t(x) = b_0 + b_1(x-a)  + b_2 (x-a)^2  + b_3(x-a)^3 + \\cdots+  b_n (x-a)^n\\\\$\n",
    "$(1)t'(x) =  \\qquad \\qquad b_1  + 2 b_2 (x-a)  + 3b_3(x-a)^2 + \\cdots +  n b_n (x-a)^{n-1}\\\\$\n",
    "$(2)t''(x) =    \\qquad  \\qquad \\qquad 2 b_2  + 6b_3(x-a) + \\cdots +  n(n-1) b_n (x-a)^{n-2}\\\\$\n",
    "$(3)t'''(x) =      \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad  6b_3 + \\cdots +   \\underbrace{n(n-1)(n-2) b_n (x-a)^{n-3}}_{\\text{A }}\\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Bereits bei der dritten Gleichung kann man ein wiederkehrendes Muster erkennen. Mit jeder Ableitung fällt das $b$ mit dem niedrigsten Index weg und der letzte Summand $A$, erweitert sich mit jeder Gleichung durch einen weiteren Multiplikanden. Wird dieses Muster bis zur nten Gleichung fortgeführt, kann man folglich veralgemeinern: <br><br>\n",
    "\n",
    "$ \\vdots\\\\ $\n",
    "$(n)t^{(n)}(x) =    n! \\cdot b_n \\\\$ \n",
    "<br>\n",
    "Alle Gleichungen sind somit bekannt und man setzt für $x = a$.<br><br>\n",
    "$t(a) = b_0\\\\$\n",
    "$t'(a) = b_1\\\\$\n",
    "$t''(a) = 2\\cdot b_2\\\\$\n",
    "$t'''(a) = 6 \\cdot b_3\\\\$\n",
    "$\\vdots\\\\$\n",
    "$t^{(n)}(a) = n! \\cdot b_n\\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "Mit den Informationen kann man auf die Koeffizienten umstellen. Ganz wichtig, die Konstanten werden vor den $f^{n}(a)$ explizit als Bruch, mit einer Fakultät im Nenner, definiert. Den so wird es leichter zu erkennen, wie die algemeine Form aussieht.<br><br>\n",
    "\n",
    "$t(a) = b_0 = f(a)  \\qquad  \\qquad  \\quad  \\; \\: b_0 = f(a) = \\frac{1}{0!} f(a)\\\\$\n",
    "$t'(a) = b_1 = f'(a)   \\qquad \\qquad  \\quad b_1 = f'(a) = \\frac{1}{1!} f'(a)\\\\$\n",
    "$t''(a) = 2\\cdot b_2 =  f''(a) \\qquad \\quad \\: \\: b_2 = \\frac{1}{2} f''(a) = \\frac{1}{2!}f''(a)\\\\$\n",
    "$t'''(a) = 6\\cdot b_3 = f'''(a)  \\qquad \\quad b_3 = \\frac{1}{6} f'''(a) = \\frac{1}{3!} f'''(a)\\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "Die algemeine Form sieht dann so aus:<br><br>\n",
    "\n",
    "$t^{(n)}(a) = n! \\cdot b_n = f^{(n)}(a)  \\qquad  \\qquad  \\quad  \\; \\: b_n  = \\frac{1}{n!} f^{(n)}(a)\\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "Alle Erkenntnisse zusammengefasst bilden das Taylor-Polynom. <br>\n",
    "\n",
    "$f(x) \\approx T_n(x) = f(a) + f'(a) (x-a) + \\frac{1}{2} f''(a) \\cdot(x-a)^2 + \\cdots + \\frac{1}{n!}f^{(n)}(a) \\cdot (x-a)^n \\\\ $ <br>\n",
    "$\\qquad \\qquad \\quad \\quad= \\sum_{k=0}^n \\frac{1}{k!} f^{(k)}(a) \\cdot (x-a)^k \\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "Als Beispiel wird für die e-Funktion zum Entwicklungspunkt $a = 0$, das Taylorpolynom 5ter Ordnung berrechnet. Zuerst werden die Ableitungen und die Funktionswerte für $a$ berrechnet.<br><br>\n",
    "$f^{n}(x) = e^x \\qquad n=0,1,2,3,4,5 \\\\$\n",
    "$f^{n}(0) = 1 \\\\ \\\\$\n",
    "\n",
    "In die Formel des Taylorpolynoms einsetzen.<br><br>\n",
    "\n",
    "$ T_5(x) =\\sum_{k=0}^5 \\frac{1}{k!} f^{(k)}(a) \\cdot (x-a)^k \\\\$ <br>\n",
    "$ T_5(x) =  \\frac{1}{0!} f^{(0)}(0) \\cdot (x-0)^0 + \\frac{1}{1!} f^{(1)}(0) \\cdot (x-0)^1 +\\frac{1}{2!} f^{(2)}(0) \\cdot (x-0)^2 + \\frac{1}{3!} f^{(3)}(0) \\cdot (x-0)^3 + \\frac{1}{4!} f^{(4)}(0) \\cdot (x-0)^4 + \\frac{1}{5!} f^{(5)}(0) \\cdot (x-0)^5\\\\$<br>\n",
    "$ T_5(x) =  1 + x + \\frac{x^2}{3} + \\frac{x^3}{6} + \\frac{x^4}{24} + \\frac{x^5}{120}\\\\$\n",
    "\n",
    "Das ist schon alles für die Berrechnung des Taylorpolynoms. In der unteren Zelle nochmal eine Veranschaulichung des ersten bis fünften Taylorpolynoms. Dabei wird auffallen, dass schon bei der fünften Ordnung eine hohe Genauigkeit erreicht wird. <br> \n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "\n",
    "def plot_func(Ordnung):\n",
    "    n_terms = Ordnung\n",
    "\n",
    "    x_vals = np.linspace(0,2,100)\n",
    "    y_vals = np.zeros([n_terms,len(x_vals)])\n",
    "\n",
    "    for n in range(int(Ordnung)):\n",
    "\n",
    "        new_term = x_vals**n / math.factorial(n)\n",
    "        y_vals[n,:] = y_vals[n - 1,:] + new_term\n",
    "    \n",
    "    x = 1\n",
    "    approx = 0\n",
    "    for i in range(Ordnung):\n",
    "        approx += x**i/math.factorial(i)\n",
    "\n",
    "    exact = math.exp(1)\n",
    "    error = exact - approx\n",
    "\n",
    "    print(\"Differenz zwischen Approximation und dem Funktionswert an der Stelle 1:\",error)\n",
    "\n",
    "    plt.figure(2)\n",
    "    plt.plot(x_vals,y_vals[Ordnung - 1,:], label=f\"Taylorpolynom {Ordnung}.Ordnung\")\n",
    "    plt.plot(x_vals, np.exp(x_vals), label=\"$e^x$\")\n",
    "    plt.axvline(1, color=\"red\")\n",
    "    plt.legend()\n",
    "    plt.show()\n",
    "\n",
    "interactive(plot_func, Ordnung=widgets.IntSlider(min=1,max=5,step=1,value=1))"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    " <h4>Aufgaben</h4>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1)\n",
    "\n",
    "Das dritte Taylorpolynom für $f(x) = x^3 \\cdot (ln(x) - \\frac{3}{4})$ an der Stelle $x = a$ ist definiert durch <br> <br> $T_3(x) = \\frac{e^3}{4} + \\frac{7e^2}{4} (x - e) + \\frac{13e}{4} (x-e)^2 + \\frac{25}{12} (x -e)^3 \\\\$\n",
    "<br>Bestimmen Sie a. <br><br>\n",
    "Tipp: Schauen Sie sich nochmal die Bedingungen an die bei der Herleitung des Taylorpolynoms nötig waren.\n",
    "<br><br><br>\n",
    "\n",
    "2)\n",
    "\n",
    "Das dritte Taylorpolynom für $f(x)$ an der Stelle $x = 3$ ist definiert durch <br> <br> \n",
    "$T_3(x) = x^3 + x^2 - \\frac{12}{x}\\\\$\n",
    "<br>Berechnen Sie das zweite Taylorpolynom von $f(x)$ an der Stelle $x = 3$.<br><br>\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
